


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 22,  5.12.2023}
\alert{\bf\large 9.1.4 Intervalové odhady}
\medskip

\begin{itemize}
  \item místo konkrétního bodového odhadu parametru $\theta$ nás někdy
zajímá interval, ve kterém bude hodnota parametru ležet s určitou
velkou pravděpodobností $1-\alpha$ ($\alpha>0$ malé)\\[2mm]
  \item hledáme tedy na základě náhodného výběru dvě statistiky, zn.
$\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ a $\overline\theta
(X_1,\ldots,X_n)$ tak, aby platilo
$$
\P[\theta\leq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)] \leq
\frac{\alpha}{2} \qmq{a} \P[\theta\geq \overline\theta
(X_1,\ldots,X_n)]\leq \frac{\alpha}{2}
$$
  \item a tedy
\begin{equation}\label{intod}
  \P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\leq\theta\leq \overline\theta
  (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha\, .
\end{equation}
\end{itemize}



\begin{define}
Dvojice statistik $(\underline\theta,\overline\theta)$ splňující vztah
(\ref{intod}) se nazývá \alert{$100\cdot(1-\alpha)\%$ interval
spolehlivosti (IS)}.\\ Statistika $\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ se
nazývá \alert{dolní mez}, statistika $\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)$
\alert{horní mez} intervalu spolehlivosti. \\ Číslo $1-\alpha$ se nazývá
\alert{koeficient spolehlivosti}.
\end{define}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item nejčastěji se používají hodnoty $\alpha=0.05, \alpha=0.01$, \\[1mm]
  kdy mluvíme o 95\% intervalu spolehlivosti respektive o 99\% intervalu
spolehlivosti \\[2mm]
\item \alert{interpretace 99\% intervalu spolehlivosti:}\\[1mm]
 skutečná hodnota parametru $\theta$ bude s 99\% pravděpodobností ležet uvnitř
intervalu $(\underline\theta,\overline\theta)$ \\[1mm]
 v praxi ale máme konkrétní realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ náhodného výběru, význam 99\% IS si lze představit takto:
při 100 opakováních pokusu, bude přibl. v 99 případech hodnota parametru
$\theta$ ležet uvnitř spočteného IS
\end{itemize}
\end{rem}
\begin{rem}
Někdy nás zajímá jen horní nebo dolní mez, potom konstruujeme
statistiky tak, aby
$$
\P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\geq \theta]\leq \alpha
\qmq{nebo} \P[\theta\geq\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\leq
\alpha
$$
neboli
$$
\P[\theta \geq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha
\qmq{a} \P[\theta\leq \overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq
1-\alpha
$$
a hovoříme o \alert{dolním} resp. \alert{horním intervalovém odhadu} nebo obecně o
\alert{jednostranných intervalech spolehlivosti}.
\end{rem}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
Obecně je konstrukce intervalových odhadů poměrně složitá, omezíme
se na normální rozdělení.
\begin{veta}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$ a známe hodnotu $\sigma^2$. Potom platí
$$
\P\left[ \overline X_n - u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
<\mu<\overline X_n +
u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right] = 1-\alpha\, ,
$$
kde $u_\beta$ je $\beta$-kvantil standardního normálního rozdělení
$N(0,1)$.
\end{veta}
\begin{rem}
To tedy znamená, že \quad
$
\left(\overline X_n -
u_{1-\alpha/2}\,\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}},\overline X_n +
u_{1-\alpha/2}\,\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)
$
\quad
je $100\cdot(1-\alpha)\%$ IS pro parametr
$\mu$.
\end{rem}
\Dk
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Při kontrolních zkouškách 16 žárovek byl stanoven odhad střední
hodnoty $\overline x_{16} = 3000$ hodin a směrodatné odchylky
$\sigma_{16}=20$ hodin jejich životnosti. Za předpokladu, že
životnost žárovky je náhodná veličina s normálním rozdělením
$N(\mu,\sigma^2)$ určete $90\%$ interval spolehlivosti pro
parametry $\mu$ a $\sigma$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Sledujeme účinnost léku, máme tedy náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení $Be(p)$. Nemocnice zaznamenala účinnost léku u 136 z 200 pacientů. Určete 95\% interval spolehlivosti pro parametr $p$ (pro procento úspěšnosti).
\end{ex}
\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Předpokládejme, že spotřeba elektrické energie stroje má normální rozdělení, jehož střední hodnotu a rozptyl neznáme. Sledovali jsme spotřebu 12 strojů. Průměr naměřených hodnot je $\overline X_n = 14.31\ kWh$, výběrový rozptyl $s_n^2 = 0.33\  (kWh)^2$. Najděte oboustranný 95\% interval spolehlivosti pro střední hodnotu spotřeby stroje.
%
%\end{ex}
%
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Mezi 160 pracovníky (náhodně vybranými z 8000 pracujících v závodě) 48 cestuje do práce vlakem. Napište bodový odhad a 95\% interval spolehlivosti pro podíl a počet zaměstnanců dopravujících se vlakem.

\end{ex}

\end{frame}








